<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Iza Lima | SecOps e Forense – Home</title>
    <link>http://localhost:1313/docs/</link>
    <description>Recent content in Home on Iza Lima | SecOps e Forense</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Feb 2026 11:59:01 -0300</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="http://localhost:1313/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Domínio 1.0: Governança, Risco e Conformidade</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/comptia-secplus/01-governan%C3%A7a-e-risco/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/comptia-secplus/01-governan%C3%A7a-e-risco/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h1&gt;🛡️ Preparação SY0-701: Governança e Gestão de Risco&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Iniciando o mapeamento do primeiro domínio da CompTIA Security+. Para uma profissional de SecOps, entender que a segurança começa na política e termina no log é fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1.1 Processos de Governança&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;11-processos-de-governança&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#11-processos-de-governan%c3%a7a&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A governança não é burocracia; é a &lt;strong&gt;Garantia de Integridade&lt;/strong&gt; da operação.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Políticas de Segurança:&lt;/strong&gt; O &amp;ldquo;Kernel&amp;rdquo; das regras da organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Padrões (Standards):&lt;/strong&gt; Os protocolos obrigatórios (ex: uso de criptografia AES-256).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Procedimentos (SOPs):&lt;/strong&gt; O &amp;ldquo;passo a passo&amp;rdquo; técnico, como o hardening de um AD.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;1.2 Gestão de Risco (Risk Management)&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;12-gestão-de-risco-risk-management&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#12-gest%c3%a3o-de-risco-risk-management&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Em SecOps, não eliminamos o risco, nós o gerenciamos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Identificação:&lt;/strong&gt; Quais ativos estão na superfície de ataque?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Análise Qualitativa vs. Quantitativa:&lt;/strong&gt; * &lt;em&gt;Qualitativa:&lt;/em&gt; Impacto (Alto/Médio/Baixo).
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Quantitativa:&lt;/em&gt; SLE x ARO = ALE (Cálculo do impacto financeiro).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tratamento:&lt;/strong&gt; Aceitar, Evitar, Transferir ou Mitigar (o foco do Blue Team).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&amp;ldquo;O excesso de documentação é Rastreabilidade. O que não é medido, não é gerenciado.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestão de Identidade com Microsoft Entra ID</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/microsoft-learn/entra-id-gestao-identidade/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/microsoft-learn/entra-id-gestao-identidade/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h1&gt;🔑 SC-300: O Novo Perímetro de Segurança&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;No modelo &lt;strong&gt;Zero Trust&lt;/strong&gt;, a identidade é o primeiro sinal de defesa. Como Engenheira de SecOps, meu foco no Entra ID (antigo Azure AD) é garantir que o acesso certo seja dado à pessoa certa, no momento certo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;🛡️ Pilares da Gestão de Acesso&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;-pilares-da-gestão-de-acesso&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#-pilares-da-gest%c3%a3o-de-acesso&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;1. Acesso Condicional (Conditional Access)&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;1-acesso-condicional-conditional-access&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#1-acesso-condicional-conditional-access&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Não basta ter a senha. O sistema analisa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;User/Location:&lt;/strong&gt; De onde vem o acesso?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Device:&lt;/strong&gt; O dispositivo é gerenciado e seguro?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Application:&lt;/strong&gt; Qual recurso está sendo acessado?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Risk:&lt;/strong&gt; Existe comportamento anómalo? (Integração com ID Protection).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;2. Privileged Identity Management (PIM)&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;2-privileged-identity-management-pim&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#2-privileged-identity-management-pim&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;O conceito de &lt;strong&gt;Just-In-Time (JIT)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ninguém tem privilégios de administrador permanentemente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O acesso é ativado por tempo limitado e requer aprovação ou MFA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Garantia de Integridade:&lt;/strong&gt; Redução drástica da movimentação lateral em caso de comprometimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;📊 Governança e Auditabilidade&lt;span class=&#34;hx:absolute hx:-mt-20&#34; id=&#34;-governança-e-auditabilidade&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#-governan%c3%a7a-e-auditabilidade&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Todo log de entrada e alteração de privilégio deve ser ingerido pelo &lt;strong&gt;Microsoft Sentinel&lt;/strong&gt; para análise forense e conformidade com a LGPD.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&amp;ldquo;Identidade é o novo firewall. Se a identidade for comprometida, o perímetro deixa de existir.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;/blockquote&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arquitetura Defesa Distribuida</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/arquitetura-defesa-distribuida/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 11:59:01 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/arquitetura-defesa-distribuida/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maldicao Proatividade</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/maldicao-proatividade/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 11:59:01 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/maldicao-proatividade/</guid>
      <description>
        
        
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Princípio de Locard: A Base da Ciência Forense Moderna</title>
      <link>http://localhost:1313/docs/principio-de-locard/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/docs/principio-de-locard/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h1&gt;🕵️‍♂️ Perícia Forense&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Todo contato deixa um rastro.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando pensamos em resolver crimes hoje, imagens de laboratórios de alta tecnologia, análises de DNA e peritos meticulosos vêm à mente. Mas a investigação criminal nem sempre se apoiou em bases tão científicas. A transição para métodos mais rigorosos e objetivos deve muito a visionários que ousaram aplicar a ciência à busca pela verdade. Entre essas figuras pioneiras, destaca-se o francês Edmond Locard (1877–1966), um nome cuja importância não pode ser ignorada por qualquer estudante ou entusiasta da área, considerado por muitos o ‘Pai da Criminalística Moderna’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua influência é tão vasta e fundamental, especialmente seu famoso Princípio da Troca, que decidi dedicar uma série de artigos para explorar seu legado em profundidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste primeiro texto da nossa série, vamos mergulhar na vida e no contexto deste homem notável. Que na minha humilde opinião, a genialidade de Locard reside em ter enxergado o imenso valor probatório nos vestígios muitas vezes invisíveis a olho nu, mudando para sempre a busca pela verdade nos crimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem foi Edmond Locard?
Em que cenário ele desenvolveu suas ideias revolucionárias? E por que seu trabalho inicial em Lyon, França, lançou as bases para a ciência forense como a conhecemos hoje? Prepare-se para conhecer o homem por trás do princípio que mudaria para sempre a forma de investigar crimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para compreendermos a magnitude da contribuição de Edmond Locard, é crucial visualizar como a investigação criminal funcionava na virada do século XIX para o XX. Longe dos procedimentos meticulosos que vemos hoje, a busca pela autoria de um crime dependia fortemente de elementos subjetivos e, muitas vezes, falhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa época, o depoimento de testemunhas oculares e a obtenção de confissões eram os pilares da investigação. Contudo, esses pilares mostravam-se problemáticos por diversas razões: a memória humana é notoriamente sugestionável e imprecisa, levando a relatos falhos (erros não intencionais); testemunhas ou mesmo suspeitos podiam deliberadamente mentir para ocultar a verdade ou incriminar inocentes; e as confissões nem sempre eram obtidas por meios idôneos (muitas vezes sob coação ou tortura), resultando em inúmeros erros judiciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A evidência física, aquela que hoje consideramos crucial, um fio de cabelo, uma mancha suspeita, uma pegada, era frequentemente ignorada ou quando coletada, não havia métodos padronizados e científicos para sua análise e interpretação. Os investigadores confiavam mais na intuição e na experiência prática do que em protocolos laboratoriais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, alguns avanços já despontavam. O sistema de identificação por medidas corporais de Alphonse Bertillon (a antropometria ou “Bertillonage”) teve seu auge, mas logo mostrou suas limitações e começou a ser substituído pela crescente ciência da datiloscopia (impressões digitais). Ainda assim, faltava uma abordagem mais abrangente, que integrasse diversas formas de evidência física sob um olhar científico rigoroso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Havia uma lacuna evidente, uma necessidade crescente por métodos mais confiáveis e objetivos para desvendar a verdade por trás dos crimes, especialmente com o crescimento das cidades e da complexidade social. Era neste cenário desafiador, clamando por inovação, que Edmond Locard iniciaria sua jornada revolucionária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edmond Locard nasceu em Saint-Chamond, perto de Lyon, na França, em 13 de dezembro de 1877, e faleceu em Lyon em 4 de maio de 1966. Sua trajetória acadêmica já demonstrava uma combinação de interesses que se revelaria fundamental para sua futura carreira: ele estudou Medicina e Direito. Essa formação dupla lhe deu uma perspectiva única, permitindo-lhe compreender tanto os aspectos biológicos e químicos das evidências quanto o contexto legal em que seriam aplicadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Locard não surgiu em um vácuo intelectual. Ele foi assistente do renomado professor Alexandre Lacassagne, um dos pioneiros da medicina legal e da antropologia criminal na França. Lacassagne já enfatizava a importância da análise científica em casos criminais, e certamente influenciou a direção que Locard tomaria. Além disso, é frequentemente citado que Locard era um admirador das histórias de Sherlock Holmes, escritas por Sir Arthur Conan Doyle. Embora ficcional, a abordagem meticulosa e baseada em evidências do detetive de Baker Street parecia ressoar com a visão de Locard sobre como a investigação criminal deveria ser conduzida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descrito como um homem de grande intelecto, extremamente observador, paciente e metódico, Locard possuía as características ideais para o trabalho que se propôs a fazer. Ele acreditava firmemente no potencial da ciência para desvendar mistérios e estava determinado a trazer essa abordagem rigorosa para o campo da investigação criminal. Essa combinação única de formação, influências e uma personalidade detalhista preparou o terreno para sua maior realização: a criação do primeiro laboratório de criminalística do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Revolução em Lyon: O Primeiro Laboratório de Criminalística
Impulsionado por sua visão e pela necessidade evidente de métodos científicos na investigação, Edmond Locard convenceu as autoridades de Lyon a apoiá-lo em uma empreitada revolucionária. Em 1910, ele fundou o que é amplamente considerado o primeiro laboratório de polícia técnica (ou criminalística) organizado do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O início, no entanto, foi bastante humilde: Locard recebeu permissão para instalar seu laboratório em duas salas no sótão do Palácio de Justiça de Lyon, com recursos limitados e equipamentos básicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar das condições modestas, a importância da iniciativa era imensa. Ali, naquele espaço improvisado, Locard começou a aplicar sistematicamente os conhecimentos da ciência à análise de provas. Ele não se limitava a uma única especialidade; sua abordagem era abrangente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debruçava-se sobre a análise de manuscritos e documentos (grafoscopia), realizava estudos de balística para comparar projéteis e armas, examinava manchas e fluidos corporais, e talvez o mais emblemático de sua futura contribuição dedicava-se à análise minuciosa de poeira e detritos encontrados nas roupas de suspeitos ou nas cenas de crime. Cada vestígio, por menor que fosse, era tratado como uma potencial fonte de informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O laboratório de Lyon rapidamente se tornou um centro de inovação, onde Locard não apenas realizava análises, mas também desenvolvia e refinava técnicas. Ele treinava policiais e magistrados, disseminando a importância da evidência física e dos métodos científicos. Foi ali, nesse ambiente de trabalho pioneiro, que ele começou a consolidar e a colocar em prática os princípios que formariam a espinha dorsal da ciência forense moderna, preparando o caminho para sua ideia mais célebre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Visão de Locard: Ciência a Serviço da Verdade
Mais do que apenas um técnico de laboratório, Edmond Locard era um verdadeiro filósofo da investigação criminal. Sua visão ia além da simples análise de amostras; ele acreditava profundamente que a ciência era a ferramenta mais poderosa para alcançar a verdade nos tribunais. Em sua perspectiva, enquanto testemunhas podiam se enganar, esquecer ou mentir deliberadamente, a evidência física era uma ‘testemunha silenciosa’ que, se corretamente interpretada, contaria a história real dos fatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Central para sua filosofia era a atenção aos detalhes aparentemente insignificantes. Locard era obcecado pelo ‘infinitesimal’, pelos traços minúsculos que a maioria das pessoas ignoraria. Ele compreendeu que poeira em uma lapela, um fio de cabelo preso a um botão, ou um fragmento microscópico de terra sob uma unha poderiam ser elos cruciais para conectar um suspeito a um crime ou a uma vítima. Essa valorização dos pequenos vestígios era revolucionária para uma época acostumada a focar em provas mais óbvias ou em testemunhos diretos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa crença no poder da evidência física levou Locard a defender e a praticar uma abordagem extremamente sistemática e metódica. Ele insistia na coleta cuidadosa, na preservação adequada e na análise rigorosa de todo material relevante encontrado em uma cena de crime ou em posse de um suspeito. Não se tratava de ‘achismos’ ou intuição, mas sim de seguir procedimentos científicos, documentar cada passo e basear as conclusões em fatos observáveis e replicáveis. Era essa disciplina científica que, segundo Locard, poderia elevar a investigação criminal a um novo patamar de confiabilidade e justiça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Famoso Princípio de Locard
Todo esse trabalho meticuloso, a valorização dos detalhes e a aplicação rigorosa da ciência levaram Edmond Locard a formular sua contribuição mais célebre e duradoura para a ciência forense: o Princípio da Troca. Embora Locard nunca o tenha escrito formalmente como uma única frase definitiva em suas publicações principais, a essência de sua ideia é universalmente reconhecida e frequentemente resumida na máxima: ‘Todo contato deixa uma marca’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ideia central é elegantemente simples, mas profundamente impactante: sempre que dois objetos ou pessoas entram em contato, haverá inevitavelmente uma transferência mútua de vestígios entre eles. O criminoso leva algo da cena do crime e deixa algo seu para trás. Da mesma forma, o contato entre vítima e agressor resulta em trocas de materiais, por mais sutis que sejam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este princípio tornou-se a pedra angular da ciência forense moderna, guiando a forma como os peritos examinam cenas de crime e analisam evidências até hoje. Mas como exatamente funciona essa troca? Que tipos de vestígios são transferidos? E como eles são usados na prática para solucionar crimes? Essas são as perguntas que exploraremos em detalhes no próximo artigo desta série, onde mergulharemos fundo no fascinante Princípio da Troca de Locard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edmond Locard foi muito mais do que o fundador de um laboratório pioneiro; ele foi um visionário que transformou fundamentalmente a investigação criminal. Ao introduzir o rigor científico, a observação meticulosa e a valorização das evidências físicas, mesmo as mais infinitesimais, ele estabeleceu as bases para a criminalística como a conhecemos hoje. Sua abordagem sistemática e sua crença inabalável no poder da ciência para revelar a verdade substituíram a incerteza por métodos mais confiáveis e justos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O legado de Locard não reside apenas nos protocolos técnicos que ajudou a desenvolver, mas na própria filosofia que imbuiu na ciência forense: a de que a verdade muitas vezes se encontra nos vestígios silenciosos deixados para trás. Ele nos ensinou a ‘ler’ a cena do crime e os objetos nela contidos como testemunhas imparciais dos eventos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste primeiro artigo, conhecemos o homem por trás da lenda e o contexto que o impulsionou. Vimos como sua formação, sua visão e sua iniciativa em Lyon foram cruciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No próximo artigo de nossa série, aprofundaremos em sua contribuição mais famosa: o Princípio da Troca. Descobriremos como essa ideia aparentemente simples: ‘Todo contato deixa uma marca’, revolucionou a forma como buscamos e interpretamos evidências, tornando-se a espinha dorsal da ciência forense moderna. Não perca!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de registrar um agradecimento especial a Rogério Roscio. Além de um amigo de longa data, ele tem sido um mentor fundamental em minha jornada. Sua atuação como Perito Criminal e Especialista em Segurança Pública, com profundo conhecimento em Investigação Criminal e Psicologia Forense, demonstra um profissionalismo ímpar e uma dedicação inspiradora à busca pela verdade. Sou profundamente grata por sua orientação, amizade e por compartilhar também seus conhecimentos com minha pessoa. Rogério também é Mestre e Instrutor de Kali e Defesa Pessoal. Para aqueles que desejam conhecer mais sobre o trabalho de um especialista com um perfil tão abrangente e dedicado à área, recomento fortemente e convido a todos a acompanhar seu perfil profissional no Instagram: @rogerioroscio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E a todos que me acompanhou até aqui, Gratidão! Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
